<h2>8. Решение сравнения \(Ax \equiv B \pmod{M}\)</h2>

<p>
	<b>Задача.</b> При заданных целых числах \(A, B\) и \(M > 0\) решить линейное сравнение

	\[
		A x \equiv B \pmod{M},
	\]

	то есть найти все целые числа \(x\), ему удовлетворяющие.
</p>

<p>
	Эта задача эквивалентна задаче решения уравнения

	\[
		A x + M y = B
	\]

	в целых числах \(x, y\).
</p>

<p>
	Уравнение вида \(f(x_1, \dots, x_n) = 0\) при \(f\) \(-\) полиноме от переменных \(x_1, \dots, x_n\) с целыми коэффициентами относится к типу алгебраических; если же интересуют только целочисленные решения такого уравнения, то о нём говорят как о <i>диофантовом уравнении</i>.
</p>

<p>
	<b>Теорема</b> (Великая теорема Ферма) <i>Уравнение \(x^n + y^n - z^n = 0\) не имеет целочисленных решений при \(n > 2\).</i>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Сравнение \(A x \equiv B \pmod{M}\) не имеет решений, если \(B\) не делится на</i>

	\[
		d = \nod(A, B).
	\]

	<i>При \(B\), кратном \(d\), сравнение имеет ровно \(d\) решений.</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Случай \(B \equiv 0 \pmod{M}\) исчерпывается элементарными рассуждениями. В дальнейшем предполагаем \(B \not\equiv 0 \pmod{M}\).
</p>

<p>
	Если \(d = \nod(A, M) = 1\), то фактически повторим начало доказательства <a href="/algebra/theorems/6#theorem_ferma">теоремы Ферма</a>. Каждое из чисел арифметической прогрессии

	\[
		A, 2A, \dots, j A, \dots, k A, \dots, (M - 1) A
	\]

	даёт при делении на \(M\) ненулевой остаток, и при \(k \neq j\) эти остатки будут различными. Действительно, если \(j A\) делится на \(M\), то поскольку \(\nod(A, M) = 1\) (по <a href="/algebra/theorems/2#theorem_3">теореме 3</a>), \(j\) делится на \(M\). Последнее невозможно, поскольку \(j < M\). Если бы числа \(j A\) и \(k A\) имели одинаковый остаток при делении на \(M\), то их разность, равная \((k - j) A\), должна была бы делиться на \(M\). По <a href="/algebra/theorems/2#theorem_3">теореме 3</a> число \(k - j\) должно тогда делиться на \(M\), что невозможно, поскольку оно меньше \(M\).
</p>

<p>
	Итак, \(M - 1\) чисел должны иметь различные остатки при делении на \(M\):

	\[
		r_1, r_2, \dots, r_j, \dots, r_k, \dots, r_{M - 1}.
	\]

	Понятно, что эти остатки \(-\) каким-то образом переставленные числа \(1, 2, \dots, M - 1\); среди последних будет и единственное число, сравнимое с \(B\) по модулю \(M\). Следовательно, существует единственное \(x \in \{1, 2, \dots, M - 1\}\) такое, что \(x A \equiv B \pmod{M}\).
</p>

<p>
	Пусть теперь \(d = \nod(A, M) > 1\) и \(B\) не делится на \(d\). Если существует решение \(x = x_0 \in \mathbb{Z}\) сравнения, то разность \(A x_0 - B\) делится на \(M\), а следовательно и на \(d\). Число \(A\) также делится на \(d\). Но тогда и \(B\) должно делиться на \(d\). Получили противоречие.
</p>

<p>
	Пусть \(B\) делится на \(d > 1\): \(B = B_1 d\). Поскольку \(d = \nod(A, M)\), то можно разделить нацело: \(A = A_1 d, M = M_1 d\); очевидно, \(\nod(A_1, M_1) = 1\). Тогда сравнение \(A x \equiv B \pmod{M}\) равносильно \(A_1 x \equiv B_1 \pmod{M_1}\). Случай \(B_1 \equiv 0 \pmod{M_1}\) тривиален. Если же \(B_1 \not\equiv 0 \pmod{M_1}\), то, по доказанному выше, такое сравнение имеет единственное решение по модулю \(M_1\): существует \(x_1 \in \{1, 2, \dots, M - 1\}\) такое, что \(A_1 x_1 \equiv B_1 \pmod{M_1}\). Тогда \(d\) чисел

	\[
		x_1, x_1 + M, x_1 + 2 M, \dots, x_1 + (d - 1) M_1
	\]

	будут решениями сравнения \(A x \equiv B \pmod{M}\). Действительно, \(x_1 + k M_1 < M\) при \(k \in \{0, 1, \dots, d - 1\}\) и

	\[
		\begin{align}
			A (x_1 + k M_1) - B & = A_1 d(x_1 + k M_1) - B_1 d \\
			& = (A_1 x_1 - B_1)d + A_1 k M \equiv 0 \pmod{M}.
		\end{align}
	\]

	Других решений у сравнения \(A x \equiv B \pmod{M}\) быть не может. Действительно, если \(A x_2 \equiv B \pmod{M}\), то \(A (x_2 - x_1) \equiv 0 \pmod{M}\), тогда \(A (x_2 - x_1)\) должно делиться на \(M_1\), следовательно, ввиду того, что \(\nod(A_1, M_1) = 1\), разность \(x_2 - x_1\) делится на \(M_1\). \(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Теорема</b> (Паоли). <i>Число неотрицательных целочисленных решений уравнения \(A_1 x + A_2 y = B\), где \(\{A_1, A_2, B\} \subset \mathbb{N}, \nod(A_1, A_2) = 1\), равно</i>

	\[
		\floor{\frac{B}{A_1 A_2}} \quad \textit{или} \quad \floor{\frac{B}{A_1 A_2}} + 1.
	\]
</p>

<p>
	<b>Алгоритм решения</b> сравнения \(A x \equiv B \pmod{M}\) включает в себя вычисление \(p = \nod(A, M)\). Основным конструктивным способом вычисления последнего является алгоритм Евклида. Вспомним, однако, что вычислительная схема алгоритма может быть использована и для решения другой задачи \(-\) нахождения линейного представления наибольшего общего делителя, то есть чисел \(u\) и \(v\), удовлетворяющих равенству

	\[
		u A + v M = d;
	\]

	при этом число \(u\) можно выбрать из множества \(\{0, 1, \dots, M - 1\}\). Заметим, что последнее равенство может быть переписано на языке сравнений:

	\[
		A u \equiv d \pmod{M}.
	\]

	Таким образом, в частном случае \(B = d\) сравнение имеет решение \(x = u\). Более того, в случае, когда \(B\) делится на \(d\), решение сравнения получится по формуле \(x = \frac{\displaystyle uB}{\displaystyle d}\). Теорема существования из предыдущего пункта (<span style="color: red">TODO: ссылку на теорему</span>) утверждает, что во множестве \(\{0, 1, \dots, M - 1\}\) будет существовать \(d\) решений. Все эти решения получаются "сдвигом" уже полученного на величину, кратную \(\frac{\displaystyle M}{\displaystyle d}\): множество

	\[
		\left\{ u \frac{B}{d} + k \frac{M}{d} \pmod{M} \; | \; k \in \{0, 1, \dots, d - 1\} \right\}
	\]

	содержит в себе решения сравнения \(A x \equiv B \pmod{M}\), и все эти решения различны.
</p>

<p>
	Единственное решение сравнения

	\[
		A x \equiv 1 \pmod{M} \quad \text{при} \quad \nod(A, M) = 1
	\]

	называется <i>обратным</i> числу \(A\) <i>относительно умножения</i> (или <i>мультипликативным обратным</i>) <i>по модулю</i> \(M\). Его обозначают \(A^{-1} \pmod{M}\).
</p>

<p>
	Формально мультипликативное обратное может быть получено с помощью <a href="/algebra/theorems/7#theorem_euler">теоремы Эйлера</a>:

	\[
		x = A^{\phi(M) - 1} \pmod{M}.
	\]

	Однако вычисление по этой формуле требует знания канонического разложения числа \(M\), нахождение которого для больших \(M\) является трудоёмкой задачей. С вычислительной точки зрения более конструктивна следующая схема.
</p>

<p>
	<b>Алгоритм нахождения числа, обратного \(A\) относительно умножения по модулю \(M\).</b>

	<ol>
		<li>
			Строится последовательность частных \(q_1, q_2, \dots, q_k\) из алгоритма Евклида нахождения \(\nod(A, M)\);
		</li>

		<li>
			По формуле (<span style="color: red">TODO: ссылка на формулу</span>) вычисляется величина \(u' = u_k = (-1)^k K_k (q_1, q_2, \dots, q_k)\);
		</li>

		<li>
			При необходимости к числу \(u'\) прибавляется целое кратное числа \(M\) так, чтобы число \(u'' = u' + tM\) попало в интервал \(0 < u'' < M\).
		</li>
	</ol>

	Число \(u''\) и будет обратным числу \(A\) относительно умножения по модулю \(M\):

	\[
		u'' = A^{-1} \pmod{M}.
	\]
</p>

<p>
	Рассмотрим теперь линейное уравнение относительно \(n > 2\) неизвестных \(x_1, x_2, \dots, x_n\):

	\[
		A_1 x_1 + A_2 x_2 + \cdots + A_n x_n = B \quad \text{при} \quad \{A_1, A_2, \dots, A_n, B\} \subset \mathbb{Z}.
	\]

	Предположим, что хотя бы один коэффициент \(A_j\) отличен от нуля.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Пусть \(d = \nod(A_1, A-2, \dots, A_n)\). Уравнение имеет решение тогда и только тогда, когда \(B\) делится на \(d\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Необходимость. Все числа \(A_1, A_2, \dots, A_n\) делятся на \(d\). Следовательно, и сумма \(A_1 x_1 + A_2 x_2 + \cdots + A_n x_n\) делится на \(d\). Значит и число \(B\) должно делиться на \(d\). <span style="color: orange">Достаточность?</span> \(\quad \square\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/modular#reshenie_linejnyx_sravnenij">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

